% --------------------------------------------------------------------
% GESCHICHTLICHES
% --------------------------------------------------------------------
\subsection{Klettergedichte, Klettergeschichte und Klettergeschichten}
Dieses Gedicht über das Klettern am Pfennigstein ist im Routenbuch beim Gasthof Blasl in Losenstein eingeklebt und beschreibt, dass erfahrene Alpinist*innen, die bereits im Gesäuse Gipfelsiege feiern konnten, sich auch am Pfennigstein anseilen sollten, wenn ihnen ihr Leben lieb ist. Eine wunderbare Zeitreise in die Klettergeschichte des Ennstals. Tipp: Ein zweites Gedicht über den Sauzahn ist im Routenbuch beim Blasl Wirt auch noch zu finden!

\begin{center}
	\includegraphics[width=95mm]{include/Gedicht_Da_Pfennigstoa_1952_FranzXaverBlasl.jpg} \\
	\begin{footnotesize}
		Bild: Gedicht über den Pfennigstein aus dem Jahr 1952
	\end{footnotesize}
\end{center}



\clearpage

Die folgenden Seiten über die Klettergeschichte im Ennstal sind aus dem Buch "Kletterführer Unteres Ennstal" von Franz Bräuer. In keiner anderen Literatur wird so kompakt und übersichtlich die Entwicklung des Klettersports im unteren Ennstal der letzten 40 Jahre dokumentiert. Um das Wissen zu erhalten, wurde der Text hier großteils übernommen.

\subsection{Geschichtliches}

%\fbox{
%\begin{minipage}{\textwidth} 
Bis zum Ende der siebziger Jahre wurde fast ausschließlich am Pfennigstein geklettert. Er galt als reiner Trainingsfelsen für alpine Routen, an dem die einheimischen Kletterer oft im Alleingang im Frühjahr möglichst viele Klettermeter absolvierten.

\textbf{Um 1980} begann sich allmählich der Freiklettergedanke durchzusetzen und \textit{Alois Indrich} erreichte mit den freien Begehungen einiger Pfennigstein-Klassiker (\textit{Südwestwand}, \textit{Direkte Südwand}) erstmals den 7. Schwierigkeitsgrad.\\
Eine Gruppe junger Kletterer, hauptsächlich aus Steyr, gelang in den Folgejahren eine weitere Steigerung der Schwierigkeiten.
So konnten von \textit{Helmut Havelka}, \textit{Andreas Pfaffenbichler}, \textit{Armin Duda} und \textit{Robert Palmetshofer} die meisten hakentechnischen Pfennigsteinrouten frei geklettert werden. Höhepunkte waren die ersten Rotpunktbegehungen der \textit{SO-Kante (7+)} und der \textit{Aquaplaning (8-)}.

%\end{minipage}
%}

In den Jahren \textbf{1982/83} wurde das große Felsmassiv rund um die bekannte Nixloch-Höhle systematisch erschlossen. Steyrer Kletterer unter der Initiative von \textit{Alois Indrich}, der in den Jahren zuvor schon einige klassische Routen erschlossen hatte, bohrten eine Vielzahl solider Haken in die bis zu 75 Meter hohen Wände. Es entstanden die sehr beeindruckenden Mehrseillängen-Routen \textit{Piranhas}, \textit{Nose} oder \textit{Hokus Pokus} im Wendbach-Wandteil, rechts der Höhle kürzere Routen wie \textit{Schwanensee}, \textit{Platte} oder \textit{Samurai}. \textit{Helmut Havelka} setzte 1983 mit den ersten Rotpunktbegehungen der \textit{Nose (8-/8)} und der \textit{Samurai (7+/8-)} den Schlußpunkt unter diese erste Erschließungswelle.

Im Juni \textit{1984} gelang \textit{Helmut Havelka} die erste Route im 9. Grad. Am Trattenbacher Massiv "Zapfl" konnte er die erste Rotkreisbegehung des überhängenden, 20m hohen Risses in der Westwand für sich verbuchen (\textit{Flashdance, 9-}). Damals mussten noch einige Friends in den Riss gelegt werden. Mittlerweile sind alle Routen am Zapfl durch Klebehaken sehr gut abgesichert. In der Südwand beging \textit{Havelka} erstmals die damals sehr kühn eingebohrte Route \textit{Gelber Wahn (8+)}. Die schwierigsten Passagen vor dem heutigen 5. Bohrhaken wurden mit Klemmkeilen eher notdürftig abgesichert.

%TODO Anmerkung: Das Zapfl ist wegen Zustiegsproblemen nicht zum Klettern freigegeben.

\textbf{1985} wurde der Langenstein bei Laussa erschlossen. \textit{Armin Duda}, \textit{Julius Gimpl} und \textit{Leo Schausberger} setzten sichere Bohrhaken in das überhängende, löchrige Felsmassiv aus Zellendolomit. Die ersten Rotpunktbegehungen der meisten Routen gelangen \textit{Armin Duda} (z.B. \textit{Tango in Weiß, 8+/9-}).
Der klettersportliche Höhepunkt war in diesem Jahr zweifelsfrei die erste Begehung der Route \textit{Focus} am Nixloch. Von \textit{Helmut Havelka} im "Rotkreis"-Stil geklettert, wurde sie damals mit dem Schwierigkeitsgrad \textit{10-} bewertet. Später geringfügig abgewertet auf \textit{9+/10-}, zählt sie trotzdem zu den ersten Routen Österreichs im franzözischen Grad 8a.

Von den zahlreichen Routen, die \textit{Helmut Havelka} \textbf{1986} erschlossen hat, sind die schwierigsten \textit{Master Blaster (9+)} und \textit{Eridanus mit Herz (10-)}. Im Pfennigsteingebiet begann \textit{Andreas Pfaffenbichler} ein neues Massiv \textit{"Nusswand"} einzurichten. Die von ihm erstbegangenen Routen \textit{Ansicht eines Clowns (9-)}, \textit{Maschine Brennt (8+,9-)} und \textit{Himmelbett des Vampirs (9-)} gehören zu den schönsten Klassikern in diesem Schwierigkeitsgrad.

\textbf{1987} entstand die erste Route in der beeindruckenden Hackermauer. \textit{Reinhard Schirl} kletterte mit \textit{Marathon Man (9+)} eine der nach wie vor besten Routen des gesamten Gebietes.

Die mächtige Pfennigsteinmauer erhielt \textbf{1988} einige Extremklassiker im 9. Grad:\\
\textit{Mehlwurm (9/9+)} und \textit{Just Married (9)} durch \textit{Klaus Sonnleitner}, \textit{Runsenritt (8+)} und \textit{Chefpartie (9)} durch \textit{Armin Duda}.

In den Jahren vorher wurden bereits einige sehr schöne Mehrseillängen-Routen erschlossen (hauptsächlich von \textit{Reinhard Schirl}, z.B. Fang den Hut (8-)).

Auch \textit{Markus Zeindl} eröffnete in dieser Zeit immer wieder neue Routen, die heute zu den Klassikern im Pfennigsteingebiet gehören (u.a. \textit{Ausgebrannt (9)} und \textit{Nussini (8+)} an der Nusswand oder die \textit{Efeukante (7+)} an der Evamauer gemeinsam mit \textit{Hubert Göberl}).

\textbf{1989} gelang \textit{Klaus Sonnleitner} bereits im März mit seiner Route \textit{Nervus Radialis (10-)} im Klettergarten Fischerlehen bei Waidhofen der Auftakt zu weiteren extremen Erstbegehungen wie \textit{Shock the Monkey (9+)} am Schönstein bei Losenstein oder \textit{Nasch Mich (9+)} an der Pfennigsteinmauer.

In den folgenden Jahren war besonders \textit{Reinhard Schirl} einer der eifrigsten Erschließer schwieriger Routen. \textbf{1990} beging er neben einigen neuen Linien an der \textit{Nusswand} mit \textit{Lollipop (10-)} seine zweite Route an der \textit{Hackermauer}, bevor er \textbf{1991} zugleich mit \textit{Harald Steinwendtner} die noch unbegangenen Wandbereiche in der Pfennigsteinmauer einbohrte. Die Ergebnisse zählen zu den interessantesten Routen im unteren Ennstal: \textit{Steeple Chase (9+)}, \textit{Snapshot (9+)} und \textit{Herzklopfen (8+)} von \textit{Reinhard Schirl}. \textit{Langoliers (9/9+)}, \textit{Chopper (9-)} und \textit{Trainingswahn (8+/9-)} von \textit{Harald Steinwendtner}.

Am Zapfl kletterte schließlich im Herbst 1991 \textit{Peter Schneckenleitner} das alte Havelka-Projekt \textit{Azimut}. Die mit \textit{10-/10} bewertete Route gehört nach wie vor zu den schwierigsten im gesamten Gebiet.

Neben diesen Spitzenrouten wurden vor allem durch \textit{Josef Gstöttenmayr} eine Vielzahl sehr schöner Routen im mittleren Schwierigkeitsgrad eröffnet. Die fast vollständige Erschließung gesamter Felsmassive geht auf sein Konto (Sauzahn mit ca. 70 Routen, fast ebenso viele an der Sonnleitnerwand und Wolkerlmauer!).
%TODO Update 2021: Er hat viele Routen in San Vito lo Capo erschlossen.



% hier ende?
[...]


%\textit{Peter Weigert} (viele neue Routen am Nixloch), \textit{Robert Steinböck}, \textit{Heinz Peter Schreiberhuber} (Initiator der Erschließung der Kreuzmauer und zusammen mit \textit{Eugen Wegmayr} Sanierer klassischer Pfennigstein - und Nixlochrouten), \textit{Franz Bräuer}, \textit{Dagmar Pfaffenbichler}, \textit{Hubert Göberl}, \textit{Leopold Himmelfreundpointner}, \textit{Rudi Gsöllpointner} und \textit{Josef Hack} (schwierige Erstbegehungen im Klettergarten Steinwirt und an der Wolkerlmauer) trugen ebenfalls ihren Teil zur heutigen Routenvielfalt bei. \textit{Dagmar Pfaffenbichler} konnte weiters einige Routen im 9. Schwierigkeitsgrad wiederholen, darunter \textit{Ansicht eines Clowns (9-)} und die Direktvariante der \textit{Schwulen Nuß (9/9+)} an der Nusswand, sowie \textit{Siebzig mit links (9-)} an der Gelsenwand.

%Im Klettergarten Rettenstein bei Weyer setzte \textit{Albert Harreither} mit einigen sehr schönen Routen (\textit{Tagträumer (8)} oder \textit{Weyrerstraße (8)}) die erste Erschließungswelle Anfang der Achtzigerjahre fort. Damals gelangen \textit{Helmut} und \textit{Gerhard Grießer} gemeinsam mit \textit{Richard Gollner} die meisten der heute etwa 60 Routen.



\textbf{1992}: Das Jahr mit der bis April 1997 unübertroffenen und nicht wiederholten Spitzenroute an der Hackermauer: Im April kletterte \textit{Klaus Sonnleitner} ein altes, von \textit{Andreas Pfaffenbichler} und \textit{Reinhard Schirl} eingebohrtes Projekt, benannte die Route \textit{First Class} und bewertete sie mit dem Schwierigkeitsgrad \textit{10+} (französisch mindestens \textit{8b+}). Die damals nicht wiederholte \textit{First Class} hat bis Ende 2021 acht Wiederholer.\\
Im Juli entstand schließlich die Route \textit{Bonsai}, vom Erstbegeher \textit{Reinhard Schirl} mit \textit{10-/10} bewertet und erst im Sommer 1996 durch \textit{Josef Hack} und \textit{Andreas Aichinger} wiederholt. Aufgrund der größenabhängigen Schlüsselstellen gilt heute für Kletterer mit der entsprechenden Reichweite nur mehr der Grad \textit{10-}.

\textbf{1993} entdeckte \textit{Harald Steinwendtner} ein neues Massiv \textit{"Gelsenwand"} im Hintsteingraben bei Losenstein. Trotz der im Sommer leider zahlreich vorkommenden Gelsen und des auf den ersten Blick brüchigen Gesteins sind die meisten Routen sehr zu empfehlen.

\textbf{1994} gelang \textit{Harald Steinwendtner} die schwierigste Route \textit{Big Business (10-/10)}, die leider nach einem Griffausbruch wieder zum "Projekt" wurde und bis Ende 1996 keine Begehung mehr erhielt. \\
Ebenfalls 1994 erweiterte \textit{Reinhard Schirl} mit \textit{Pharao} am Nixloch und \textit{Big Brother} an der Hackermauer, beide im unteren 10. Grad angesiedelt, seine Erstbegehungsliste hervorragender Routen.

Schließlich konnte \textit{Harald Steinwendtner} \textbf{1996} die zur Zeit zweitschwierigste Route \textit{Sloper (10, französisch 8b)} erstbegehen. Damit erhielt die Hackermauer ihre sechste Route im 10. Schwierigkeitsgrad.

%Auch im Klettergarten Hieflau entstanden in den letzten Jahren einige interessante Routen. \textit{Robert} und \textit{Christian Brandtner} erschlossen zusammen mit \textit{Ernst Rainer} einige schwierige Linien, von denen vielleicht die von \textit{Christian Brandtner} 1993 erstbegangene \textit{Rest in Peace (10-)} die beeindruckendste ist.\\
%Am östlichsten Massiv, der mächtigen Hintsteinmauer bei Ybbsitz, setzte erst 1994 und 1995 eine größere Erschließungswelle ein. Die Hauptakteure \textit{Bernhard Hampölz}, \textit{Wolfgang Wurm}, \textit{Franz Riegler}, \textit{Andreas Kerschner}, \textit{Egon Pletzer}, \textit{Thomas Haselsteiner} und nicht zuletzt \textit{Klaus Sonnleitner} eröffneten auch an allen anderen Massiven bei Waidhofen lohnende Routen.

\begin{footnotesize}
	Quelle: Franz Bräuer, "Kletterführer Unteres Ennstal", 1. Auflage 1997, S.18 - 20
\end{footnotesize}

\vspace{1em}

\subsection{Erschließungen seit 1997}

\begin{footnotesize}
	Von Franz Bräuer.
\end{footnotesize}

\textbf{Riesenbergerwand}\\
Die meisten Routen sind von Leopold Himmelfreundpointner \textbf{1996}.

\textbf{Pfarrfels}\\
Beginn der Erschließung im Jahr 2000 durch Andreas und Doris Kern
\textbf{2006} Erschließung der Nordseite durch Michael Großalber und Gefährten.

\textbf{Rebenstein}\\
\textbf{2006} von Lothar Schloßgangl eingebohrt, Untere Wand kam dazu von Martin und Helmut Daucher.

\textbf{Pfennigsteinmauer}\\
Zwischen \textbf{2006} und \textbf{2010} neue Routen im rechten Wandteil durch Mike Zotl.

\textbf{Camp Sibley}\\
Erschlossen vom Camp Betreiber David Scheutz und vielen Helfern ab ca. \textbf{2007}.

\textbf{Burgfels}\\
Ab \textbf{2005} von Georg Blasl, Hubert und Günther Göberl, Andreas Kern, Bernhard Gruber, Hermann Schausberger, Leo Nagler, Werner Ende, Franz Schlager, Gerhard Schlager, Bernhard Pranzl, Kurt Weymayer.

\textbf{Evamauer}\\
Ab \textbf{2010} viele neue Routen dazu von Harald Steinwendtner.

\textbf{Pfennigstein}\\
\textbf{2008-2010} alle Routen saniert durch Josef Gstöttenmayr und Helfern.

\textbf{Hacker Nordwand}\\
Ab \textbf{2011} durch Thomas und Gudrun Breiteneder.

\textbf{Langenstein}\\
Die leichteren Routen in den neuen Sektoren oberhalb der Hauptwand wurden großteils von Andreas und Doris Kern plus Gefährten eingerichtet (ab \textbf{2011}).

\textbf{Blaslmauer}\\
Ab \textbf{2013} durch Harald, Paul und Tommi Steinwendtner, weiters durch Günther Göberl.

\textbf{Weißensteinerwand}\\
Beginn der Erschließung im Jahr \textbf{2014} durch Michael Großalber und Gefährten der Naturfreunde Ternberg, Andreas und Doris Kern, Simon Sonnleitner, Harald und Paul Steinwendtner, Josef Gstöttenmayr.
Highend ist die Route \textit{Schware Partie} 10+ von Paul Steinwendtner aus dem Jahr \textbf{2015}.

\vspace{40mm}

\textbf{Karte S.26-27} © OpenStreetMap-Mitwirkende, SRTM | Kartendarstellung: OpenTopoMap



\clearpage



